%!TEX root = ../main.tex

\newcommand{\Titel}{7. Protokoll}
\newcommand{\Teilnehmer}{Jonas Bürgel, Markus Reischl, Patrick Welter}
\newcommand{\DatumUndZeit}{07.03.2022 20:00-20:15}
\newcommand{\Ort}{Zoom Meeting}
\newcommand{\Thema}{Erweiterung GAN: Anpassungen zur Qualitätssteigerung}
\input{protokolle/Titelseite}

\section{Aufgaben der letzten Besprechung}
\begin{description}
	\item[Zwischenstand] \todoperson{Jonas} \fullcheck
	\item[Erweiterung des Testdatengenerators] gelabelte Daten \todoperson{Jonas, Patrick} \fullcheck
	\item[Dokumentation] Methodik und Implementierung \todoperson{Jonas, Patrick} \halfcheck
	\item[Protokoll] \todoperson{Jonas} \fullcheck
\end{description}

%Meilensteine
%Besondere Erkenntnisse der letzten Woche
%Beschlüsse, Änderungen, Vorgaben
%Kritische Probleme 

\section{Qualitätssichernde Maßnahmen}
Besprechung möglicher auftretender Risiken und Absicherung der Qualitätssichernden Maßnahmen
\begin{description}[style=nextline]
	\item[Review und Dokumentation \hfill \fullcheck]
	Die Dokumentation erfolgt, das Kapitel \textit{Stand der Technik} ist abgeschlossen.
	
	%Überprüfung und ggf. Anpassung des Zeitplans und der Meilensteine. Dokumentation des aktuellen Stands und detaillierte Planung des nächsten Sprints.
	\item[Risikoanalyse \hfill \fullcheck]
	Keins der beschriebenen Risiken stellt zu diesem Zeitpunkt ein Problem dar.
	
	\item[Pair-Programming \hfill \fullcheck]
	Mithilfe von Pair-Programming wurde der Code durch das 4-Augen-Prinzip überprüft.
	
	%wöchentliche Analyse der definierten Risiken. Frühzeitiges Erkennen und Bekämpfen aufkommender Probleme.
	%Durchführung von Unit-Tests und Integration-Tests. Implementierung und Nutzung einer Testumgebung (Nutzeroberfläche) zur Darstellung von Ergebnissen.
	
\end{description}

\section{Aufgabenverteilung und weiteres Vorgehen}
\begin{description}[style=nextline]
	\item[Verbesserung der Architektur \todoperson{Jonas, Patrick}] 
	Um bessere Bilder generieren zu können muss die Architektur verbessert werden.
	Dafür wird der Fokus auf zusätzlichen Layern liegen.
	
	\item[Umsetzung Kritik Markus \todoperson{Jonas, Patrick}]
		Die Sprache muss an einigen Stellen wissenschaftlicher werden und bei manchen Aussagen fehlen Belege.
	
	\item[Dokumentation \todoperson{Jonas, Patrick}]
	Übertragung der bisher gesammelten Erkenntnisse in das Latex-Dokument.
	
	\item[Protokoll \todoperson{Jonas}]
	Aktuelles Protokoll verfassen und abschicken.
	Dabei handelt es sich insbesondere um die Kapitel \textit{Methodik} und \textit{Implementierung}.
\end{description}
\begin{description}
	\item[Nächstes Treffen] Sprint Planning \& Review am 21.03.2021
\end{description}

